# Secondary DNS

Так или иначе, у многих есть собственные DNS-ы, часто они живут на той же виртуальной машине (сервере), что и весь сайт. Когда происходит падение сервера (иногда случаются не приятные моменты), то падает и DNS, следом за ним все сервисы которые находятся на внешних серверах (на пример почта). Цель сделать простой и маленький инструмент для редактирования вторичного ДНС. Возможно некоторое отличие путей и названий файлов, в зависимости от операционной системы. Все действия ниже производились на Debian 6.

## Если у нас ничего нет

Ставим из репозитория `bind9` примерно так `aptitude install bind9` ну или как умеете. Если стоит, то ничего делать не надо.

## У нас уже есть bind9

Идем в папку, предполагаем, что она находится в /etc/bind и начинаем править

### named.conf

Мы добавляем две строчи, относительно оригинального файла:

	include "/etc/bind/named.conf.loging";
	include "/etc/bind/named.conf.slaves";
	
* named.conf.loging -- для логирования запросов
* named.conf.slaves -- в этот файл мы будем сохранять, настройки зон

### named.conf.loging

Скорее всего вам это не нужно, но если вы хотите логировать запросы,
не забудьте создать `mkdir /var/log/bind` 
и выдать права на папку пользователю `chown bind:bind /var/log/bind`. 
Помимо этого, необходимо настроить ротацию логов, иначе в некотором будущем вы получите файлы исчислямые гигабайтами.

### named.conf.slaves

Файл будет генерироваться, создавать/изменять его руками не стоит, но стоит создать папку где будем хранить наши файлы зон, на пример `mkdir /etc/bind/slave` и опять передаем права пользователю `chown bible:bible /etc/bind/slave`.

### named.conf.options

Файл настроек dns сервера, скорее всего у вас уже есть, 
Мы свой немного правим:

Cлушаем на ipv6 
	listen-on-v6 { any; };

ну и в принципе слушаем где можем
	listen-on {any;};

сообщаем, куда разрешаем отдавать зоны (так же ваш IP стоит прописать на первичном dns, для разрешения переедачи зоны)
	allow-transfer { 78.47.216.235; 176.9.115.101; 176.9.111.145; 213.239.242.238; 213.133.105.6; 193.47.99.3; }; 

разрешаем любые запросы
	allow-query { any; };

Разрешаем рекурсии только себе (по умолчанию разрешены кому угодно)
	allow-recursion { localhost; };

### update.pl
Файл который будет генерировать списком в `named.conf.slaves` настройки. По окончанию будет делать reload.
В файле можно(нужно) поправить:
* `my $def = '123.45.67.89';` - ip вашего первичного днс-сервера (откуда будем забирать зоны)
* Если у вас установлен bind не в `/etc/bind/` то путь везде стоит отредактировать.
* Если хотим изменить шаблон, того что пишем в `named.conf.slaves` то ищем строчку начинающуюся с `printf F '` и правим желаемое между одинарными кавычками.

	printf F 'zone "%s" {
		type slave;
		file "/etc/bind/slave/%s";
		masters { %s; };
	};
	
	', $d, $d, $ip;

### list
list - файл в котором храним имена доменов, для которых хотим поддерживать вторичную зону, перечисляем списком, по одному домену на строчку, если нунжно изменить ip первичного сервера, отличного по умолчанию, то перечисляем через пробел/табулятор. Можно оставлять пустые строки, комметариев в файле нет. Если хотим файл назвать по другому, то не забываем править `update.pl`

----

Всё вышеописнное можно делать руками, но для конкретной задачи с десятком доменов, мне проще генерировать код. Если нужно поправить будет что то в шаблоне, одно изменение, и для всего изменилось в один запуск.

После запуска `update.pl`, он так же перезагрузить `bind`, и у вас должны появится файлы в `/etc/bind/slave/`. Если не появилось, попробуйте сделать `/etc/inid.d/bind9 restart` или последовательно `stop` и `start` и посмотреть ответ в консоли. Если и тогда не работает, то включаем логирование, и смотрим, что в логах. Если файлы с логами не создаются, то скорее всего bind не может их создать, тогда разбираетесь с каталогом где логи или в крайнем случае делаете `touch` файлов и делается им `chmod a+w /var/log/bind/main.log` (ну или где у вас будут логи).

Всем Спасибо за внимание.

----

Если у вас Христианский проект, и вам нужны вторичные DNS, вы можете написать нам [bible@bibleonline.ru](mailto:bible@bibleonline.ru), в письме указать ваш домен, название проекта, название и конфессию вашей церкви (у вас не обязательно должен быть сайт церкви, но вы должны посещать церковь).

Наш DNS сервер работает на IPv4 & IPv6, вам нужно разрешить трансфер зоны для `nsv6.bibleonline.ru`.

Если вы прочитали данную статью, и не можете настроить свой сервер для первичной/вторичной зоны, то наверное вам проще будет заказать DNS где-то ещё.
